\chapter{Deteção}
\label{cha:detecao}

O funcionamento do sistema proposto inicia o seu fluxo na deteção dos veículos, e por essa razão o primeiro passo é implementar um algoritmo de deteção e contagem de veículos. Para isto é necessário avaliar os vários sensores dos quais se podem retirar dados para realizar a deteção, e onde se correr o algoritmo. O capítulo \ref{sec:escolha_das_tecnologias} refere qual o sensor escolhido e porquê, assim como o hardware para o qual está desenvolvido o algoritmo de deteção.
\par

O processo de recolha de dados para construir o algoritmo é descrito no capítulo \ref{sec:recolha_de_dados}. No capítulo \ref{sec:algoritmo de deteção} é detalhado o algoritmo de deteção utilizado para contar os veículos, e como este foi implementado especificamente para o hardware escolhido, e como é feita a comunicação com a rede IoT. Nesse mesmo capítulo são explicados os testes realizados para comprovar a eficácia do algoritmo.

\section{Escolha das tecnologias}
\label{sec:escolha_das_tecnologias}

No capítulo \ref{cha:estado_da_arte} são referidos vários tipos de sensores, capazes de serem utilizados para realizar a deteção de veículos, e as diferentes tecnologias para os sensores comunicarem com uma rede \textit{IoT}. Nesta secção é abordado qual o sensor escolhido, assim como a tecnologia de comunicação e o hardware onde o algoritmo de deteção corre.
\par

De todos os sensores, o magnetómetro e a câmara foram os dois seleccionados para trabalhar no contexto desta tese. Esta seleção teve por base o facto de ambos poderem detetar veículos eficazmente, não sendo muito dispendiosos quando comparados com outras soluções, e serem os mais simples de instalar num cenário real. O objetivo inicial da tese era realizar um algoritmo de deteção para cada um dos dois sensores escolhidos, comparar os resultados e utilizar depois o sensor que se revelasse mais eficaz.
\par

O único sensor a ser testado foi o magnetómetro, que é mais detalhado na secção \ref{subsec:magnetometro}. A câmara não chegou a ser testada pois o estudo do magnetómetro levou mais tempo que o esperado. O processo de deteção com a câmaria passava por gravar vídeos dos veículos a passar, e detetar os carros que passavam utilizando a linguagem \textit{Python}, recorrendo à biblioteca de analítica de vídeo \textit{OpenCV}. Esta biblioteca tem bastante potencial para um algoritmo de deteção, uma vez que já existem diversos algoritmos baseados nesta biblioteca, e até cursos que ensinam como utilizar a biblioteca para deteção de carros, faces, entre outros.
\par

É de realçar que esta tese não tem como foco encontrar qual a melhor rede \textit{IoT} a utilizar, ou o protocolo de comunicação dos sensores. Existiu uma ideia, como foi explicado, de tentar encontrar qual o melhor sensor a utilizar entre a câmara e o magnetómetro. A utilização da rede \textit{LoRaWAN}, e da \textit{The Things Network} foi dada como adquirida.

\subsection{Magnetómetro}
\label{subsec:magnetometro}

O magnetómetro utilizado para obtenção de dados foi fornecido pelo orientador da tese, e tem o nome QMC5883L \cite{QMC5883L}, ilustrado na figura \ref{fig:imagens-QMC5883L}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.1]{imagens/QMC5883L.jpg}
	\caption{Magnetómetro QMC5883L}
	\label{fig:imagens-QMC5883L}
\end{figure}

Este dispositivo permite medir o campo magnético da Terra em três eixos, X, Y e Z. Uma das particularidades deste magnetómetro é a possibilidade de recolher amostras com diferentes frequências, sendo que quanto maior é o valor da frequência, maior é o número de amostras recolhidas num dado período de tempo. Os diferentes valores de frequências são 10Hz, 50Hz, 100Hz, e 200Hz.
\par

A ideia para detetar os veículos utilizando o magnetómetro passa por estar continuamente a ler valores do mesmo, e detetar quando alguma variação ocorre nos valores lidos. Esta variação vai ser explicada com mais detalhe na secção \ref{sec:recolha_de_dados}. A utilização desde sensor tem dois problemas, sendo um deles não possuir bateria, e não ter qualquer módulo que permita a comunicação com uma rede \textit{IoT}. Para colmatar estas dificuldades teve de se juntar ao dispositivo algum hardware que resolvesse os problemas, e aqui entra a próxima peça para realizar a deteção, o \textit{Arduino} \cite{arduino}.

\subsection{Arduino}
\label{subsec:arduino}

Como foi referido no capítulo anterior, o \textit{Arduino} é útil para alimentar o magnetómetro, e enviar dados para a rede \textit{IoT}. Outra opção ponderada para a resolução destes problemas, foi utilizar outra peça de \textit{hardware}, um \textit{pycom}. O facto da linguagem de programação do \textit{pycom} ser \textit{Python} traz alguns benefícios, uma vez que o código do algoritmo de deteção podia ter ficado mais elegante, isto comparativamente com a linguagem \textit{C/C++} utilizada para programar o \textit{Arduino}.
\par

A escolha do \textit{pycom} acabou por não ser viável por diversas razões. Tendo apenas o \textit{pycom} é necessário carregar o código para o dispositivo através de \textit{WiFi}, e esse mecanismo não funciona bem, ou funciona de vez em quando. Outro dos problemas encontrados foi a dificuldade encontrada para ler dados do magnetómetro, uma vez que tal não se conseguiu fazer. Outra razão para escolher o Arduino é o facto de já se terem feito diversos testes com o mesmo e o magnetómetro. Estes testes foram feitos num proejeto de licenciatura por outros alunos do orientador da tese, assim como um projeto para a câmara de Angra do Heroísmo.
\par

\subsubsection{Projetos realizados}
\label{subsubsec:projetos_realizados}

Nas secções que se seguem são descritas as técnicas que foram utilizadas para a recolha de dados, realização do algoritmo de deteção e teste do mesmo. Para tudo isto foram criados vários projetos diferentes para o Arduino, cada um com o seu objetivo. Em seguida está uma lista desses mesmos projetos, e o propósito de cada um:

\begin{itemize}
	\item \textit{collect\_data\_to\_console} - recolhe dados do sensor, e escreve-os na consola do Arduino IDE;
	\item \textit{collect\_data\_to\_sd\_card} - recolhe dados do sensor, e escreve os mesmos para um cartão SD, através de um adaptador;
	\item \textit{cars\_count\_sensor} - recolhe dados do sensor e realiza o algoritmo de deteção, enviando os dados para a \textit{TTN};
	\item \textit{cars\_count\_file} - faz o mesmo que o projeto \textit{cars\_count\_sensor}, mas os dados têm origem num ficheiro, em vez do sensor;
	\item \textit{cars\_count\_test\_algorithm} - utilizado para testar o algoritmo de deteção.
\end{itemize}

\section{Recolha de dados}
\label{sec:recolha_de_dados}

O primeiro passo para a construção do algoritmo de deteção dos veículos é a recolha de dados utilizando o magnetómetro e o \textit{Arduino}. Este passo é importante pois com base nos dados recolhidos é possível traçar gráficos que permitem encontrar padrões na passagem de veículos, e fazer o algoritmo com base nesses mesmos padrões.
\par

Durante este processo pretende-se perceber qual a melhor posição em que o magnetómetro pode estar para detetar os veículos, e qual a melhor frequência a utilizar. A questão da frequência é algo importante porque vai directamente de encontro ao consumo de energia por parte do dispositivo, que se quer manter o mínimo possível. Tendo isto em conta a melhor frequência de leitura a utilizar é a menor que permite detetar os veículos com eficácia.
\par

\subsection{Leitura de dados do magnetómetro}
\label{subsec:leitura_de_dados_do_magnetometro}

Para recolher os dados é preciso desenvolver um projeto no \textit{Arduino} e conectá-lo ao sensor. O magnetómetro está ligado ao \textit{Arduino} de acordo com o esquema apresentado na figura \ref{fig:esquema-arduino_magnetometro}. Por sua vez o \textit{Arduino} está ligado a uma fonte de alimentação.
\par

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{esquemas/arduino_magnetometro.png}
	\caption{Esquema representativo da ligação entre o Arduino e o magnetómetro}
	\label{fig:esquema-arduino_magnetometro}
\end{figure}

Ambos os processos de recolha de dados, referidos nas secções \ref{subsec:magnetometro_na_berma_do_passeio} e \ref{subsec:magnetometro_na_faixa_de_rodagem}, têm em comum o código responsável pela leitura dos dados do sensor, ilustrado na figura \ref{fig:arduino-leitura_valores_magnetometro}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{arduino/leitura_valores_magnetometro.jpg}
	\caption{Código de leitura de valores do magnetómetro}
	\label{fig:arduino-leitura_valores_magnetometro}
\end{figure}

O sensor disponibiliza seis \textit{bytes} de dados para leitura, dois \textit{bytes} para cada um dos eixos do magnetómetro. Para ler os valores do magnetómetro tem primeiro de se dizer a partir de que posição de memória do sensor se quer ler, e depois verificar se existem \textit{bytes} para ler. Estas duas últimas operações são feitas na função \textit{\_readRegister}. Na função \textit{sensorInputRead} leêm-se os seis \textit{bytes} de dados, afetando as variáveis \textit{x}, \textit{y} e \textit{z}. O \textit{delay} utilizado é variável, e tem como objetivo permitir a alteração de frequência de leitura dos dados.
\par

Apesar desta forma de leitura funcionar, não é a recomendada pelo \textit{datasheet} do sensor. O processo correto é configurar o sensor para ele ler valores de acordo com uma determinada frequência. Depois consultar um registo que diz se já existem novos valores disponíveis ou não. Este processo faz com que se deixe de ter a chamada à função \textit{delay}, e apenas se leêm dados quando estes estão disponíveis. A dada altura este processo foi implementado, no entanto apenas era possível ler dois ou três valores de X, Y e Z antes que a leitura falhasse, e o registo passasse sempre a dizer que não existiam valores para ler. Tendo em conta isto o código de leitura ficou o que está na figura \ref{fig:codigo_de_leitura_de_valores_do_magnetometro}. Para recolher diversas amostras é feito um ciclo que chama a função \textit{sensorReadInput}, e os valores recolhidos são guardados.
\par

\subsection{Magnetómetro na berma do passeio}
\label{subsec:magnetometro_na_berma_do_passeio}

Uma das possibilidades para a colocação do magnetómetro é na berma do passeio. Para este processo coloca-se o magnetómetro ligado ao \textit{Arduino}, como descrito na secção anterior, e o \textit{Arduino} por sua vez ligado a um computador. O problema na recolha destes dados é onde é guardar os valores recolhidos. Uma das hipóteses é guardar os dados num ficheiro, num cartão SD que está ligado ao \textit{Arduino}. Na altura em que os testes foram feitos tentou-se ir por outro caminho pois não se quis acrescentar mais complexidade à solução. A outra hipótese é escrever os dados lidos para a consola do \textit{Arduino IDE} \cite{arduinoide}, ter um terceiro programa a ler esse \textit{output} e a guardar os valores num ficheiro. O programa utilizado para este efeito chama-se \textit{Coolterm} \cite{coolterm}. Com este estratagema consegue-se então ler os valores do magnetómetro e guardar estes num ficheiro, que fica com o que está ilustrado na figura \ref{fig:imagens-valores_lidos_magnetometro}. Os valores apresentados resultam da leitura utilizando a frequência mais alta, 200Hz, daí a existência de muitos valores num curto intervalo de tempo.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{imagens/valores_lidos_magnetometro.jpg}
	\caption{Valores lidos do magnetómetro}
	\label{fig:imagens-valores_lidos_magnetometro}
\end{figure}

Com o magnetómetro na berma do passeio existem alguns a testar. O objetivo é ver se o sensor é capaz de captar variações quando os veículos passam nas diversas frequências do magnetómetro. Os diferentes cenários têm em conta o número das faixas, sentidos das mesmas, e deteção de alguns veículos em específico, sendo os seguintes:

\begin{itemize}
	\item Uma faixa com um sentido;
	\item Duas faixas com dois sentidos;
	\item Paragem de carros junto ao sensor;
	\item Passagem de bicicletas.
\end{itemize}

Em qualquer um dos cenários foram gravados vídeos dos veículos a passar, para se conseguir fazer uma classificação visual do momento em que passam os carros. Isto é necessário para testar o algoritmo de deteção em situações que possam existir falsos positivos.
\par

Com base nos valores dos três eixos dos sensores é possível calcular uma magnitude, equivalente à soma dos quadrados de cada um dos eixos. Este valor ficou incluido nos gráficos depois construidos à custa das amostras recolhidoas.
\par

As secções que se seguem representam cada um dos cenários apresentados, sendo que os gráficos ilustrados nessas secções são apenas referentes aos valores recolhidos com a frequência de 200Hz. As linhas verticais em cada um dos gráficos são o resultado da classificação visual de cada um dos casos. A descrepância entre as linhas verticais e as variações dos eixos deve-se à granularidade dos acontecimentos, uma vez que a classificação visual tem granularidade de segundos e as leituras de milisegundos.

\subsubsection{Uma faixa com sentido único}
\label{subsubsec:uma_faixa_com_sentido_unico}

Os primeiros dados recolhidos são os que fazem referência ao cenário de ter uma faixa com sentido único. O gráfico da figura \ref{fig:graficos-valores_recolhidos_uma_faixa_um_sentido_200hz} representa os valores recolhidos.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{graficos/1f-1s-200hz-resultados-zoom.png}
	\caption{Valores recolhidos numa faixa com sentido único}	\label{fig:graficos-valores_recolhidos_uma_faixa_um_sentido_200hz}
\end{figure}

Como se pode verificar, é possível detetar as passagens de veiculos nos eixos y e x. O valor da magnitude também sofre uma variação na passagem de um veículo. Com base nestes dados, e nas variações poderia ser possível encontrar um padrão para detetar as passagens de veículos.

\subsubsection{Duas faixas com dois sentidos}
\label{subsubsec:duas_faixas_com_dois_sentidos}

Este cenário foi testado depois do cenário descrito na secção \ref{subsubsec:uma_faixa_com_sentido_unico}, e tendo por base os dados já recolhidos, o objetivo era perceber se o sensor colocado na berma do passeio, conseguiria captar variações causadas pelos veículos que passasem na faixa mais afastada. O gráfico resultante da recolha das amostras encontra-se na figura \ref{fig:graficos-valores_recolhidos_duas_faixas_dois_sentidos_200hz}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{graficos/2f-2s-200hz-resultados-zoom.png}
	\caption{Valores recolhidos em duas faixas com dois sentidos}	\label{fig:graficos-valores_recolhidos_duas_faixas_dois_sentidos_200hz}
\end{figure}

Junto das linhas verticais dos gráficos, nalguns casos verifica-se uma variação dos valores nos diferentes eixos, e noutros casos não existe variação nenhuma. Os casos onde não existe variação correspondem à passagem de veículos na faixa mais afastada do sensor, ou à passagem de carros em simultâneo nas duas faixas.
\par

Com isto consegue-se comprovar que o magnetómetro colocado na berma do passeio apenas é útil para detetar veículos na faixa mais próxima do mesmo. Neste cenário seria possível detetar a passagem dos carros nas duas faixas se existisse um sensor de cada lado da estrada, cada um dedicado a uma faixa. No entanto ficaria por resolver o problema da passagem simultânea dos veículos.

\subsubsection{Paragem de carros junto ao sensor}
\label{subsubsec:paragem_de_carros_junto_ao_sensor}

Os resultados dos cenários anteriores foram retirados em zonas onde passavam veículos sem que algum deles parasse junto do sensor, logo este tipo de cenário teve de ser testado à parte. O objetivo era perceber que valores seriam obtidos nesta situação. O magnetómetro foi colocado na berma do passeio, junto de um semáforo, pois os veículos parariam quando o semáforo ficasse vermelho. No gráfico da figura \ref{fig:graficos-valores_recolhidos_veiculos_parados_200hz} estão os resultados obtidos.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{graficos/1f-1s-s-200hz-resultados-zoom.png}
	\caption{Valores recolhidos na paragem de veículos}
	\label{fig:graficos-valores_recolhidos_veiculos_parados_200hz}
\end{figure}

Estes resultados foram difíceis de obter uma vez que foram poucos os condutores que pararam junto do sensor, possivelmente porque viam um aparelho estranho no chão, e um computador virado para a estrada. Mesmo assim os valores obtidos chegam para concluir que seria possível detetar veículos nesta situação.

\subsubsection{Passagem de bibicletas}
\label{subsubsec:passagem_de_bibicletas}

O último cenário a ser testado foi a passagem de bicicletas junto do sensor. Este cenário é necessário pois o veículo em questão não é suposto ser contabilizado na deteção. O sensor foi colocado à berma do passeio, e passou-se várias vezes de bicicleta junto do mesmo. Os valores recolhidos desta experiência encontram-se na figura \ref{fig:graficos-valores_recolhidos_bicicleta_200hz}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{graficos/1f-1s-b-200hz-resultados-zoom.png}
	\caption{Valores recolhidos na passagem de bicicletas}
	\label{fig:graficos-valores_recolhidos_bicicleta_200hz}
\end{figure}

Seguindo os resultados obtidos comprova-se que o sensor não é capaz de detetar a passagem de bicicletas. Este gráfico é bastante particular, uma vez quea segunda linha vertical a contar da esquerda representa a passagem de um carro, o que é mais uma evidência para provar que a passagem de carros é passível de ser detetada, mas não a passagem de bicicletas. Caso a colocação do magnetómetro acabasse por ser na berma do passeio, não teria de ser feito nenhum caso especial para não detetar a passagem de bicicletas, o que traria menos complexidade ao algoritmo desenvolvido.

\subsection{Magnetómetro na faixa de rodagem}
\label{subsec:magnetometro_na_faixa_de_rodagem}

O segundo local possível para a colocação do magnetómetro é na faixa de rodagem. Os testes feitos também servem para ilustrar potenciais resultados se fosse colocado um sensor por cada lugar de estacionamento.
\par

Este cenário consistiu em colocar o magnetómetro no centro da faixa de rodagem, e ter diversos veículos passar por cima do mesmo. Este "passar por cima" não se refere a passar com as rodas por cima do sensor, mas sim o centro veículo passar por cima do sensor. Isto revelou-se um problema, uma vez que não se poderia simplesmente colocar o sensor no meio de uma faixa de rodagem, pois os veículos poderiam passar com as rodas por cima do sensor e danificá-lo, ou simplesmente não passariam por cima do mesmo pois não sabiam o que estaria no chão. Tendo isto em conta, o cenário de teste foi feito num ambiente controlado, e não numa estrada com veículos a circular livremente como foi feito no cenário descrito na secção \ref{subsec:magnetometro_na_berma_do_passeio}. A recolha de dados foi realizada numa rua sem movimentação, e foram utilizados dois carros diferentes, uma carrinha ligeira \textit{Toyota Corolla} de 1995, e um \textit{Citroen C4} de 2007.
\par

A posição em que o sensor ficou para o teste fez com que o \textit{Arduino} não pudesse estar conectado ao computador, e isso levantou dois problemas. O primeiro foi como alimentar o Arduino, e o segundo foi como recolher os dados, uma vez que no cenário anterior era utilizado um programa para ler aquilo que era escrito para o \textit{output} do \textit{Arduino IDE}. O primeiro problema foi facilmente resolvido conectando o \textit{Arduino} a uma \textit{powerbank}. O segundo problema foi resolvido com um cartão SD. Os valores recolhidos passaram a ser escritos para um ficheiro num cartão SD que estava ligado ao \textit{Arduino}. Na figura \ref{fig:esquema-arduino_magnetometro_cartao_sd} podem-se ver todas as peças montadas para a realização do teste. O projeto de Arduino utilizado para a recolha de dados neste cenário foi \textit{collect\_data\_to\_sd\_card}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{esquemas/arduino_magnetometro_cartao_sd.png}
	\caption{Esquema representativo da ligação entre o Arduino, magnetómetro, e adaptador de cartão SD}
	\label{fig:esquema-arduino_magnetometro_cartao_sd}
\end{figure}

Tal como os outros testes, as amostras são lidas utilizando as diferentes frequências do magnetómetro, com a classificação visual a aconteccer após visualização do vídeo recolhido no momento da passagem dos veículos. As duas secções que se seguem abordam a recolha dos dados num cenário em que o veículo passa pelo sensor, e quando o mesmo se encontra parado em cima do sensor.

\subsubsection{Passagem pelo sensor}
\label{subsubsec:passagem_pelo_sensor}

Visto que o ambiente era controlado foram feitas medições com os veículos a diferentes velocidades, desde os 10 km/h até aos 60 km/h. Os resultados estão na figura \ref{fig:graficos-valores_recolhidos_sensor_debaixo_carro_200hz}, em que a frequência do sensor é de 200Hz.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{graficos/dc-200hz-resultados-zoom.png}
	\caption{Valores recolhidos com o carro a passar pelo sensor}	\label{fig:graficos-valores_recolhidos_sensor_debaixo_carro_200hz}
\end{figure}

A primeira passagem representa o veículo a ir num sentido, e a segunda o veículo a ir no sentido oposto. Neste cenário as variações são bastante evidentes, e é possível detetar um padrão claro nos valores recolhidos para o eixo Y.  Partindo apenas desse eixo consegue-se com relativa facilidade criar um algoritmo de deteção. Outra vantagem encontrada neste gráfico é o padrão distinto na passagem do veículo num sentido e noutro. Para um sentido os valores de Y aumentam, e para outro diminuem, sendo possível extrair dos dados recolhidos o sentido em que o veículo está a passar.
\par

\subsubsection{Paragem no sensor}
\label{subsubsec:paragem_no_sensor}

Neste cenário de teste também se conseguiu testar quais poderiam ser os valores recolhidos caso o sensor estivesse num lugar de estacionamento. Este teste foi feito parando o veículo em cima do sensor, e avançando com o veículo novamente para fora do alcance do sensor. Os resultados desta experiência estão dispostos no gráfico da figura \ref{fig:graficos-valores_recolhidos_carro_parado_sensor_10hz}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{graficos/dc-10hz-resultados-paragem-zoom.png}
	\caption{Valores recolhidos com carro parado em cima do sensor}
	\label{fig:graficos-valores_recolhidos_carro_parado_sensor_10hz}
\end{figure}

O gráfico demonstra que o padrão de um veículo parado em cima do sensor é diferente do de um veículo que passa pelo sensor. Existe um primeiro pico quando o veículo começa a passar por cima do sensor, e depois os valores recolhidos estabilizam, o que corresponde à paragem do veículo por cima do sensor.

\subsection{Comparação dos dados recolhidos}
\label{subsec:comparacao_dos_dados_recolhidos}

Os dois cenários utilizados na recolha de dados, referidos nas secções \ref{subsec:magnetometro_na_berma_do_passeio} e \ref{subsec:magnetometro_na_faixa_de_rodagem}, são muito diferentes. No primeiro cenário foi possível realizar a recolha de dados num ambiente real, sem ter qualquer controlo sobre os veículos que passavam, e as suas velocidades. Estes factores fazem com que os valores recolhidos estejam o mais próximo da realidade possível. No segundo cenário o contrário aconteceu, uma vez que o ambiente era controlado, e sendo assim os resultados num cenário real podem diferir um pouco daqueles que foram observados.
\par

Nos gráficos apresentados para cada um dos casos é clara a variação nos valores recolhidos quando os veículos estão a passar. O magnetómetro colocado na berma do passeio é problemático no caso de existirem mais de duas faixas numa via, uma vez que é complicado detetar os veículos que passem em simultâneo. Outro problema neste cenário é a impossibilidade de detetar qualquer veículo que não esteja na faixa mais próxima do sensor. O segundo caso de estudo resolve ambos os problemas, uma vez que com um magnetómetro por faixa é possível detetar os veículos independentemente do número de faixas, e os que passam em simultâneo. Outro factor a favor do segundo caso é a facilidade em criar um algoritmo com base apenas num eixo, visto que apresenta um padrão bem definido. Relativamente à facilidade de instalação o primeiro cenário leva vantagem sobre o segundo.
\par

O consumo de energia de cada sensor também tem parte e pesa na decisão relativamente a qual dos dois métodos utilizar. Os gráficos já vistos dizem respeito à reoclha de dados com o sensor a utilizar a frequência de 200hz, no entanto o ideal seria os sensores recolherem dados na frequência mais baixa, e mesmo assim ser possível detetar os veículos. Na figura \ref{fig:graficos-valores_recolhidos_uma_faixa_um_sentido_10hz} encontra-se o gráfico gerado da recolha de dados com o sensor a 10Hz quando este se encontra na berma do passeio, ao passo que na figura \ref{fig:graficos-valores_recolhidos_sensor_debaixo_carro_10hz} estão ilustrados os dados recolhidos com o sensor a 10Hz debaixo do veículo.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{graficos/1f-1s-10hz-resultados-zoom.png}
	\caption{Valores recolhidos numa faixa com sentido único com sensor a 10Hz}	\label{fig:graficos-valores_recolhidos_uma_faixa_um_sentido_10hz}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{graficos/dc-10hz-resultados-zoom.png}
	\caption{Valores recolhidos com o sensor a 10Hz debaixo do veículo}
	\label{fig:graficos-valores_recolhidos_sensor_debaixo_carro_10hz}
\end{figure}

Tanto num gráfico como no outro se podem verificar as variações nos dados quando um veículo passa, o que é positivo para o desenvolvimento do algoritmo. Comparando os dois, e apesar de se conseguir ver a olho nu um padrão, a variação apresentada no eixo Y da figura \ref{fig:valores_recolhidos_sensor_debaixo_carro_10hz} é mais acentuada que qualquer uma apresentada na figura \ref{fig:valores_recolhidos_uma_faixa_um_sentido_10hz}. Isto é vantajoso para construir o algoritmo, uma vez que pode bastar traçar uma linha horizontal imaginária, e se os valores ultrapassarem essa linha, então conta-se um veículo.
\par

Tendo em conta as vantagens e desvantagens de ambos os cenários conclui-se que o cenário em que o sensor se encontra na faixa de rodagem é o melhor. Não só permite registar as alterações nos valores dos eixos independentemente do número de faixas, como tem um padrão que pode gerar um algoritmo de deteção relativamente simples de implementar. A única desvantagem deste algoritmo é a sua instalação num cenário real, pois o magnetómetro tem de ser colocado debaixo da superfície.

\section{Algoritmo de deteção}
\label{sec:algoritmo de deteção}

Partindo dos dados referidos na secção \ref{subsec:magnetometro_na_faixa_de_rodagem} foi desenvolvido um algoritmo que permite a deteção dos veículos que passam pelo sensor. O algoritmo está pensado tendo como base o gráfico apresentado na figura \ref{fig:valores_recolhidos_sensor_debaixo_carro_10hz}. A estratégia é simplista, primeiro é realizada uma calibração, e sempre que os valores recolhidos ultrapassam um determinado valor dá-se iniciada a passagem do veículo. Assim que os valores ficam abaixo de um outro valor predefinido dá-se como concluída a passagem do veículo. As próximas secções explicam em mais detalhe os diferentes passos do algoritmo, assim como a contagem dos veículos, e no final são apresentados os testes realizados ao algoritmo.
\par

O programa realizado para a deteção de veiculos tem o nome de \textit{cars\_count\_sensor}, é dividido em quatro ficheiros, sendo estes enumerados na lista seguinte, cada um com a sua responsabilidade:

\begin{itemize}
	\item cars\_count\_sensor - contém os métodos loop e setup, é responsável por inicializar os diferentes componentes;
	\item sensor\_input - responsável por ler dados do sensor, e inicialização do mesmo;
	\item detection\_algorithm - realiza a calibração, e o algoritmo de deteção;
	\item cars\_count\_manager - faz a gestão dos dados recolhidos pelo sensor, e do algoritmo de deteção;
	\item ttn\_manager - envia os dados para a \textit{TTN} com um intervalo de tempo predeterminado.
\end{itemize}

\subsection{Calibração}
\label{subsec:calibracao}

O primeiro passo do algoritmo é a realização de uma calibração. Esta etapa é feita porque os valores base dos eixos X, Y e Z variam consoante a localização do sensor, e também para existir um valor médio de referência para se realizar a deteção.
\par

Os valores do eixo Y do gráfico da figura \ref{fig:graficos-valores_recolhidos_sensor_debaixo_carro_10hz} são os usados para realizar a deteção, logo para a calibração apenas interessam os valores desse mesmo eixo. A calibração consiste em ler N amostras do sensor, e calcular o valor médio de todas as amostras. Este valor é depois atualizado no processo de deteção e assim garante-se que o algoritmo se vai adaptando a alguma alteração que possa existir no campo magnético. Para isto tem de se guardar as últimas N amostras lidas, e a cada nova amostra calcular o valor da média. O valor de amostras recolhidas teve de ser limitado a 100 devido à memória existente no \textit{Arduino}. Na figura \ref{fig:arduino-calibracao} está o código implementado para este processo de calibração. A função \textit{\_calculateAverage} calcula a média dos elementos guardados no \textit{array calibrationValues}, e afeta a variável \textit{sum} para ser mais simples o processo de atualização da média.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{arduino/calibracao.png}
	\caption{Código utilizado para a calibração}
	\label{fig:arduino-calibracao}
\end{figure}

\subsection{Deteção}
\label{subsec:detecao}

O algoritmo de deteção está pensado para permitir a deteção de veículos nos dois sentidos, ou seja, se o veículo da esquerda para direita ou da direita para a esquerda relativamente à posição do sensor. Este fator torna o algoritmo, disposto na figura \ref{fig:arduino-detecao_veiculo} um bocado mais complicado.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{arduino/detecao_veiculo.png}
	\caption{Código que realiza a deteção do veículo}
	\label{fig:arduino-detecao_veiculo}
\end{figure}

As variáveis \textit{CAR\_PASSING} e \textit{CAR\_NOT\_PASSING} servem como constantes para indicar se o carro está ou não a passar, e a variável \textit{currentState} tem o valor de uma das duas constantes enumeradas.
\par

As duas primeiras variáveis calculadas, \textit{maxTriggerLimit} e \textit{minTriggerLimit} são o resultado da soma, e subtração, do valor obtido na calibração com um valor predefinido, guardado na constante \textit{TRIGGER\_THRESHOLD}. Se o valor recolhido do eixo Y for maior que \textit{maxTriggerLimit}, ou menor que \textit{minTriggerLimit} e o veículo não estiver a passar então significa que o veículo iniciou a sua passagem. Ou seja, tendo o valor médio da calibração, se um valor recolhido estiver acima ou abaixo de um limite então o estado do algoritmo passa a indicar que existe um veículo a passar. A variável \textit{currentLimit} indica qual o limite ultrapassado, \textit{UP\_LIMIT} se se tratar de um pico ascendente, ou \textit{DOWN\_LIMIT} na presença de um pico descendente.
\par

As variáveis \textit{maxThresholdLimit} e \textit{minThresholdLimit} são necessárias para detetar quando o veículo acabou de passar. Estas variáveis foram criadas porque quando o veículo parava em cima do sensor existem algumas oscilações nos valores. Se se considerasse o mesmo limite para detetar o início e o final da passagem iriam ocorrer alguns falsos positivos, uma vez que o carro estava parado em cima do sensor, e seriam detetadas várias passagens. Para isso não acontecer, as variáveis \textit{maxThresholdLimit} e \textit{minThresholdLimit} são calculadas a partir do limite que foi definido no início da passagem do veículo. Assim que seja recebido um valor menor que \textit{maxThresholdLimit}, enquanto é considerado um pico ascendente, ou um valor maior que \textit{minThresholdLimit} quando existe um pico ascendete, e já estiver um veículo a passar então o estado é alterado, e a função retorna \textit{true}, indicando que um carro acabou de passar. Um exemplo prático da utilização destas variáveis, pode ser encontrado na figura \ref{fig:graficos-exemplificacao_das_variaveis}, onde pode ser observado um pico ascendente de um veículo a passar pelo sensor, e um segundo pico descendente do veículo a parar em cima do sensor.
\par

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{graficos/dc-10hz-resultados-zoom-linhas.png}
	\caption{Exemplificação das variáveis}
	\label{fig:graficos-exemplificacao_das_variaveis}
\end{figure}

A última verificação da função é responsável por fazer a atualização do valor médio quando um veículo não está a passar. Isto não é feito quando um veículo está a passar pois o valor médio iria ser adulterado, principalmente se estiver um veículo parado em cima do sensor.

\subsection{Contagem de veículos}
\label{subsec:contagem_de_veiculos}

Utilizando o algoritmo descrito na secção anterior, e o código de leitura de dados já apresentado na figura \ref{fig:codigo_de_leitura_de_valores_do_magnetometro}, é possível realizar a contagem dos veículos que passam pelo sensor. O código responsável por esta tarefa é o da figura \ref{fig:arduino-contagem_veiculos}.
\par

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{arduino/contagem_veiculos.png}
	\caption{Código utilizado para a contagem de veículos}
	\label{fig:arduino-contagem_veiculos}
\end{figure}

O primeiro passo é uma leitura dos valores do magnetómetro, guardados nas variáveis \textit{x}, \textit{y} e \textit{z}. Depois é chamada a função \textit{adaptiveThresholdDetectionFunction} que dirá se um carro passou ou não. Caso um carro tenha passado, então o contador \textit{count} é incrementado. A função \textit{sendDataToTTN} é a função responsável por enviar dados para a \textit{TTN}, explicada na secção \ref{sec:comunicacao_com_ttn}. Esta função retorna um \textit{true} se os dados foram enviados com sucesso para a rede \textit{IoT}, e nesse caso inicializa-se o contador a zero para dar início a uma nova contagem.
\par

\subsection{Métodos setup e loop}
\label{subsec:metodos_setup_e_loop}

Os métodos \textit{setup} e \textit{loop} são necessários para correr um programa num Arduino. No método \textit{setup} são feitas as inicializações necessárias para o programa correr, e no método \textit{loop} está o código que vai correr diversas vezes ao longo do programa.
\par

O método setup é apresentado na figura \ref{fig:arduino-setup} e o que está representado diz apenass respeito ao algoritmo de deteção. Na secção \textit{TTN} é apresentado o código relativo à \textit{TTN} para que seja possível o envio de mensagens para a rede.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{arduino/setup.png}
	\caption{Código do método setup do Arduino}
	\label{fig:arduino-setup}
\end{figure}

A constante \textit{READ\_RATE} é o valor da frequência a que o sensor lê as amostras. A segunda constante, \textit{SENSOR\_ID}, é o identificador do sensor, que é diferente de sensor para sensor, sendo utilizado posteriormente para comunicar com a \textit{TTN}. As restantes constantes dizem respeito à comunicação com a rede \textit{IoT}, estando na constante \textit{FREQ\_PLAN} a frequência utilizada na rede LoRaWAN. As variáveis \textit{appEui} e \textit{appKey} são o identificador universal da aplicação, e a chave atribuída à aplicação respetivamente. É também declarada a variável \textit{ttn} que vai ser utilizada para enviar dados para a \textit{TTN}.
\par

No código do método \textit{setup} é feita a chamada ao método \textit{sensorInputInit}, que tem a responsabilidade de inicializar o sensor. Para iniciar a calibração do algoritmo, referida na secção \ref{subsec:calibracao}, chama-se o método \textit{adaptiveThresholdDetectionInit}, e por fim é chamado o método \textit{ttnManagerInit} que guarda o identificador do sensor, para que este possa ser usado mais tarde para enviar dados para a \textit{TTN}.
\par

O método \textit{loop} é muito simples, realizando apenas uma chamada ao método \textit{carsCountManagerProcess}.

\subsection{Comunicação com TTN}
\label{subsec:comunicacao_com_ttn}

A comunicação com a \textit{TTN} é feita no ficheiro \textit{ttn\_manager}, e os parâmetros necessários para realizar essa comunicação são definidos no ficheiro \textit{cars\_count\_sensor}, como já foi referido anteriormente.
\par

Utilizando a rede \textit{IoT} escolhida é possível enviar mensagens de \textit{uplink} e \textit{downlink}. Neste caso a única mensagem de \textit{uplink} que está a ser enviada é relativa à contagem de veículos, indicando quantos veículos foram detetados pelo sensor num determinado período de tempo. A mensagem enviada é composta por dois bytes, o primeiro é o identificador do sensor, e o segundo a contagem. Existe outra mensagem de uplink ainda por implementar, que envia um sinal de \textit{keep-alive}, para que o receptor dos dados do sensor saiba que o sensor continua a recolher dados.
\par

As mensagens de \textit{downlink} que são recebidas pelo sensor vão permitir realizar algumas configurações, nomeadamente alterar o intervalo de envio de mensagens, e reiniciar o contador. Ambas as mensagens de \textit{downlink} encontram-se por implementar.

\subsection{Testes}
\label{subsec:testes}

A realização de testes sobre o algoritmo é um passo importante para a validação do mesmo. Ambas as etapas de desenvolvimento e testes fazem parte de um processo iterativo, uma vez que o algoritmo era alterado, corriam-se os testes para ver os seus resultados, e voltava-se a afinar os parâmetros do algoritmo de modo a obter melhores resultados.
\par

O primeiro passo para realizar os testes, e afinar o algoritmo, foi criar um ficheiro que tem as datas de início e fim da passagem do veículo pelo sensor. Este ficheiro foi criado com base nos vídeos recolhidos, e observação dos próprios dados. Depois o algoritmo de deteção correu sobre as amostras e gerou um ficheiro com os mesmos dados que o primeiro ficheiro, ou seja, com as datas que o algoritmo considerou que o veículo iniciou e terminou a sua passagem.
\par

Tendo estes dois ficheiros, fazer os testes consistiu em comparar os resultados obtidos pelo algoritmo com os que foram obtidos manualmente. Foi devido aos testes feitos que se passou a utilizar os dois limites para a deteção de veículos, em vez de um.
\par

Os resultados obtidos não poderiam ter sido melhores, uma vez que o algoritmo detetou a passagem de todos os veículos, sem ter nenhum falso positivo ou falso negativo. Isto deveu-se às condições do ambiente serem controladas, à quantidade de dados recolhida não ser muita, e apenas terem sido utilizados dois veículos para o teste. Mesmo assim os resultados foram considerados sufecientes para ter um algoritmo minimamente eficaz numa situação real.